\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/1ere-tex/Images/equilibre/}}

\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{2} %compteur de chapitre

\begin{document}

\ifsectioncours





\ifsectioncours


\chapter{ Équilibre d'un objet}
\setcounter{page}{1}

\begin{objectifs}{}
\begin{itemize}
\item Connaître la condition d'équilibre d'un objet (PFS);
\item Mettre en application le cours de maths sur les vecteurs.
\end{itemize}

\end{objectifs}

\vspace{0.2cm}


\cadrep{Condition d'équilibre}{
 La somme des vecteurs qui représentent les forces doit être nulle.  (Principe fondamental de la statique : $ \sum \V{F}_{\text{extérieures}} = 0$ )\\
C'est à dire que la construction graphique du vecteur résultant de l'addition de toutes les forces doit être égale au vecteur nul (on ferme la figure).
}
\vspace{0.2cm}

Exemple : Soit la situation suivante :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{equilibre1.png}
\end{center}

Vous allez devoir montrer que le point O est à l'équilibre par rapport aux trois poulies.



\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-4, xmax=4, xstep=1, ymin=-4, ymax=4]
\tkzGrid[line width=0.1mm](-4,-4)(4,4)
\tkzDrawX[right]
\tkzDrawY[above]
\tkzLabelX
\tkzLabelY
\tkzGrid[sub, subxstep=0.5, subystep=0.5, line width=0.5mm](-4,-4)(4,4)
\end{tikzpicture}
\end{center}


\fi
\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{}
On représente un solide posé sur un plan:\\

\begin{center}
\includegraphics[scale=1.5]{equilibre2.png}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Représenter la somme vectorielle des 4 forces appliquées à ce solide sur le repère ci-dessous en partant du point O. $\V{T} =\V{F_1} + \V{F_3} + \V{F_2} + \V{F_4}$  
\item Le solide est-il en mouvement ?
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\tkzInit[xmin=-1, xmax=4, xstep=1, ymin=-1, ymax=5]
\tkzGrid[line width=0.1mm](-1,-1)(4,5)
\tkzDrawX[right]
\tkzDrawY[above]
\node at (-0.2,0.2){O};
\tkzGrid[sub, subxstep=0.5, subystep=0.5, line width=0.5mm](-1,-1)(4,5)
\end{tikzpicture}
\end{center}
\finexo
\newpage

\exo{}
Une plaque de polystyrène (très légère donc le poids est négligeable) est tendue par trois fils comme représenté sur le schéma.\\
Il y a trois forces de tensions notées $\V{F_1}$, $\V{F_2}$ et $\V{F_3}$.\\
A l'aide d'une construction graphique, déterminer si cette plaque est en équilibre.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{equilibre3b.png}
\end{center}
\finexo

\vspace{0.5cm}

\exo{} A l'aide d'une corde, un homme peut monter ou descendre une charge d'environ $m=\SI{30}{\kilo\gram}$. La pente du plan incliné est de \SI{40}{\degree} par rapport à l'horizontale comme représenté sur la figure 1 :\\
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{equilibre4.png}
\end{center}
\textbf{Bilan des forces} :\\
L'homme exerce une force $\V{F}$ d'intensité $F=\SI{250}{\newton}$, le point d'application de cette force est le point d'accroche de la corde.\\
Le plan incliné exerce sur la charge une force de réaction $\V{R}$ perpendiculaire au sol, dirigée vers le haut et qui passe par le point G. Sa valeur est de $R=\SI{230}{\newton}$ \\
Le poids $\V{P}$ enfin, d'origine G et dirigé vers le bas.

\vspace{0.5cm}

\begin{enumerate}
\item Calculer la valeur de l'intensité du poids notée $P$ en Newton en prenant $g=10$.
\item Placer le point R sur le schéma page précédente, intersection sur le plan incliné de la perpendiculaire qui passe par le point G.
\item Placer le point T sur le schéma, point de liaison entre la corde et la charge.
\item Compléter le tableau suivant : 
\vspace{0.3cm}

\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
\hline
Force & Point d'application & Direction & Sens & Norme \crh
Poids $\V{P}$ & & & & \crh
Réaction $\V{R}$ & & & & \crh
Tension $\V{T}$ & & & & \crh
\end{tabularx}
\item Représenter sur le schéma de la page précédente les 3 forces \V{P}, \V{R} et \V{T}. \SI{1}{\centi\meter} pour \SI{100}{\newton}
\item Représenter sur le repère suivant le vecteur somme $\V{S} = \V{P}+\V{R} + \V{T}$ en prenant pour origine le point O. Prendre 1 petit carreau pour \SI{50}{\newton}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\tkzInit[xmin=-4, xmax=1, xstep=1, ymin=-4, ymax=1]
\tkzGrid[line width=0.1mm](-4,-4)(1,1)
\tkzDrawX[right]
\tkzDrawY[above]
\node at (-0.2,0.2){O};
\tkzGrid[sub, subxstep=0.5, subystep=0.5, line width=0.5mm](-4,-4)(1,1)
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item La charge est-elle : à l'équilibre, montante, descendante ?

\end{enumerate}

\finexo


\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\fi
\end{document}